Lors de la première phase, j'ai donc préparé et documenté un disque dur virtuel
au format \emph{.vhd} permettant son utilisation dans Hyper-V. Un disque dur
virtuel est en fait un simple fichier, que l'on peut voir comme un conteneur.
Ainsi, un système invité entier est contenu dans un tel fichier, rendant la
gestion de machines virtuelles plus simple lorsque cela concerne un parc de
machines en réseau. Il suffit de partager le fichier pour alors lancer des
systèmes à l'identique à volonté.

J'ai donc travaillé sur l'intégration d'une distribution
\emph{Red Hat Enterprise Linux}, qui par défaut est une distribution générique
de bureau, proposant plusieurs gigaoctets de logiciels inutiles sur un serveur,
qui plus est dans une machine virtuelle qui dispose de ressources plus limitées,
puisque partagées avec les autre machines virtuelles actives.
J'ai donc procédé à une installation en mode avancé d'un système RHEL5, puis
j'ai effectué une introspection sur les paquets logiciels superficiels afin de
les supprimer du système. Une fois ce ménage terminé, j'ai analysé
\emph{l'empreinte mémoire} du système en fonctionnement, en observant quels
services non-vitaux pouvaient être coupés, voire désinstallés, afin de réduire
l'usage de mémoire vive.

À la fin de cette première passe d'optimisation, le système
\emph{Red Hat Enterprise Linux 5} comporte le minimum de logiciels installés de
base, sans interface graphique, uniquement en ligne de commande. De plus, cela
favorise la légèreté du système, aussi bien sur le plan de l'espace disque, mais
également au niveau de son empreinte mémoire lors de son fonctionnement : moins
de programmes lancés, plus de mémoire vive disponible pour les applications
cruciales. Enfin, cela favorise la sécurité globale du système, car moins de
code présent, c'est moins de failles et de \emph{bugs} exploitables par un
attaquant.

Le \emph{disque virtuel} peut donc être copié et déployé quelque soit son
futur usage, car il suffit alors d'installer via le gestionnaire de paquets
logiciels du système les applications désirées (serveur HTTP, serveur de
fichier, serveur mail, etc).

J'ai également personnalisé l'ensemble du système, allant du comportement de
l'invite de commande par défaut, en paramétrant la sécurité du système via la
configuration d'un pare-feu à état\footnote{Logiciel protégeant la couche réseau
du système d'exploitation d'un ordinateur. La variante \emph{à état} fait de
l'introspection de paquets réseau pour déterminer s'ils proviennent d'une
nouvelle connexion, ou d'une connexion dans un état intermédiaire, signe d'un
détournement.} et des règles d'accès à distance. Ainsi,
l'utilisateur \emph{root} (compte administrateur ayant les pleins pouvoirs) se
voit refuser l'accès à distance pour une session \emph{SSH}. Il faut alors se
connecter avec un utilisateur dédié \emph{sysadmin}, disposant de très peu de
droits sur le système, et procéder à une escalade de privilèges pour accéder au
compte \emph{root} via l'utilisation de la commande \verb+sudo+ :

\begin{verbatim}
user@localmachine:~$ ssh sysadmin@srv-ocde

sysadmin@srv-ocde:~$ sudo -s
[sudo] password for sysadmin : *******

root@srv-ocde:~$
\end{verbatim}

J'ai ensuite effectué l'installation des \emph{modules d'intégration}
Microsoft pour Hyper-V (\emph{Linux Integration Components}), afin de maximiser
les possibilités d'exploitation des systèmes invités. Il a donc fallu me
documenter sur la procédure d'installation, installer les dépendances
logicielles nécessaires à la compilation des pilotes matériels depuis le
code source, et lancer une batterie de tests pour contrôler la réussite de
l'opération.

Dans une dernière étape, j'ai procédé à l'intégration de configurations
spécifiques à l'OCDE ou à un type d'utilisation, en personnalisant
l'environnement de l'utilisateur ou à l'échelle du système entier. Ces
optimisations, bien que trop spécifiques et techniques pour être détaillées ici,
permettent d'améliorer l'expérience utilisateur, tout en mettant en avant les
qualités de l'expertise d'eNovance et de mon expertise personnelle.

Une fois l'image de disque virtuel de base validée, je me suis attelé à la
rédaction d'une documentation complète, faisant le manifeste des modifications
que j'ai apportées par rapport à une installation \emph{RHEL5} de base, ainsi
qu'une aide à la mise en route et des conseils d'administration système.

À la date butoir, j'ai réalisé la compression et l'archivage de la
documentation ainsi que de l'image disque sur un disque DVD. C'est ce livrable
qu'eNovance a transmis à l'OCDE par la suite, et qui fut utilisé pour la mise en
production d'une infrastructure de plusieurs systèmes avancés.
